\section{解析の検証}
\subsection{速度・乱流エネルギーの鉛直プロファイルと再付着距離の比較}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  解析結果における速度と乱流エネルギーの鉛直プロファイルを実験値と比較するため，実験での測定位置で解析結果をサンプリングする．
\item
  サンプリングの設定は\OFpath{system/sample}で行う．
\item
  なお，ここでは鉛直プロファイル用のサンプリング線分以外にも，平均二乗誤差算出用の全測定点や再付着距離算出用のサンプリングも定義している．
\item
  サンプリングは postProcessユーティリティで行う．
\item
  プロットは各自手慣れているツールを用いれば良いが，
  ここではログインノードや可視化用ノードにインストール済みであるgnuplotを用いる．
\end{itemize}
\begin{tips}
  OpenFOAM-4.0，
  v1612+より前のバージョンでは，
  サンプリングはsampleユーティリティで行う．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{サンプリングの設定}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx サンプリング設定の確認
less system/sample
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={1-21},caption={system/sample}]{../run/master/system/sample}
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={22-35}]{../run/master/system/sample}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/validation/sample.pdf}
\end{center}
\clearpage
\subsection{サンプリングの実行}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx ジョブスクリプトの確認
less run3post.sh
\end{lstlisting}
\vspace{-3mm}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={run3post.sh},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{../run/master/run3post.sh}
\vspace{-3mm}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx サンプリングの実行
pjsub run3post.sh
pjstat #ジョブの終了を確認してから次に進む
\end{lstlisting}
\vspace{-3mm}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx サンプリング結果確認
less postProcessing/sample/*/measuringPoints_U.xy
\end{lstlisting}
\vspace{-3mm}
\begin{lstlisting}[language={OpenFOAM},caption={postProcessing/sample/*/measuringPoints\_U.xy}]
0.0244 	1.02 	1 	0.212722 	-0.00343484 	0
0.0244 	1.04 	1 	0.331481 	-0.00518569 	0
\end{lstlisting}
\vspace{-3mm}
\begin{itemize}
\item
  x座標, y座標, z座標, Ux, Uy, Uzの順に並んでいる．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{実験結果との誤差算出}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx numpyライブラリのインストール
# 後で実行するPythonスクリプトのAllrun.objectiveがnumpyを用いるのでインストールする
pip3 install numpy --user
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx 実験結果との誤差算出
./Allrun.objective
# 実験結果との誤差が log.Error.* に出力される
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx 実験結果との誤差表示
tail log.Error.*
# tailの引数の複数のファイルを指定するとファイル名が表示される
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput}]
==> log.Error.U <==
0.056530
==> log.Error.V <==
0.015007
==> log.Error.kineticEnergy <==
0.004087
==> log.Error.reattachmentLength <==
1.616226
==> log.Error.velocity <==
0.058488
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{実験結果との比較プロット}
プロットファイルの表示は可視化ノードlm01で実行する．
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@lm01 プロットファイルの確認
less plot/profile.gp
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@lm01 プロット実行
gnuplot plot/profile.gp
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={command}]
##@lm01 プロットファイル表示
evince *.eps
\end{lstlisting}
\clearpage
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.75\columnwidth]{fig/validation/profileU.eps}
  \includegraphics[width=0.75\columnwidth]{fig/validation/profileV.eps}
  \includegraphics[width=0.75\columnwidth]{fig/validation/profilek.eps}
\end{center}
